\cleardoublepage

\chapter*{Agradecimientos}

En primer lugar, me gustaría agradecer a la Universidad Rey Juan Carlos por brindarme la oportunidad de formar parte de esta institución.
A todo el equipo docente que me ha formado académicamente, y en especial, a mis tutores Julio Salvador Lora y Juan Alejandro Castaño por la confianza y el apoyo depositado en mi para llevar a cabo este proyecto.\\

Agradecer a mis padres por todo lo que me han dado y por estar siempre a mi lado apoyándome e impulsándome a superarme y convertirme en la mejor versión de mí misma. 
A mi hermana, de la que aprendo todos los días y que me motiva a ser alguien en quien pueda inspirarse y confiar. 
Y a mi abuela, que es un referente para mí y me ha defendido siempre.\\

También agradecer a mis amigos, aquellos que se alegran por mis logros como si fuesen los suyos propios. 
Por la paciencia que tienen conmigo y por estar en las buenas y en las malas. 
A Nuria de la Fuente, por ser mi alma gemela desde el primer momento que nos conocimos. 
A Lucía Álvarez, por convertirse en mi hermana, doy gracias por habernos encontrado en la otra punta del mundo.
A mis amigas del cole, quienes me han visto crecer y con las que he compartido la mayor parte de mi vida.
Y a mis amigos de la universidad, gracias por las risas, los desayunos en la cafetería y sobre todo por el apoyo en momentos de estrés.
Porque los ratitos con vosotros han hecho que el camino sea más fácil y ameno.\\

Y por último, gracias a Hispamast y todos sus empleados por darme la oportunidad de hacer las prácticas de empresa y formarme laboralmente.
En especial a mis jefes y amigos Javier Trabalón y Alejandro Caballero, por cuidarme y tomarme como vuestra aprendiz. 
Gracias a vosotros he disfrutado de cada minuto durante las prácticas y ojalá sigamos compartiendo momentos juntos.\\

Todos vosotros me habeis hecho ser quien soy, gracias desde el corazón.\\
\ % Algo de separación...

\

\

\

\

\begin{flushright}
		\vspace{4.0 cm}
		\emph{A mi yo de pequeña;\\
      quien soñaba con ser ingeniera,
	  enhorabuena lo hemos conseguido}\\
		\par
		\vspace{1.0 cm}
		Madrid, 6 de junio de 2025\\ %\today
		\emph{Sofía Perales Díez}
\end{flushright}

\thispagestyle{empty}

